\chapter{Livello 3}

\section{Confronto tra l'arcobaleno e il PNSD [ATOK=1.0]}\marginpar{1.0}
Nella presente sezione dell'elaborato, saranno posti in corrispondenza i livelli del modello di cittadinanza digitale ad arcobaleno presentato a lezione con gli aspetti fondamentali del Piano Nazionale Scuola Digitale.

\begin{itemize}
	\item Livello 0 (The Net): Per quanto riguarda il livello 0, non sono state riscontrate corrispondenze con i contenuti del PNSD.
	
	\item Livello 1 (Services): i punti del PNSD correlabili al livello 1 riguardano l'arricchimento delle biblioteche scolastiche con risorse informative sul mondo digitale (art. Contenuti digitali) e la digitalizzazione dei profili di studenti e professori (art. Identità digitale).
	
	\item Livello 2 (Access): le porzioni del documento del PNSD corrispondente al livello access sono quelle relative la necessità di dotare ogni scuola italiana di una connessione a banda ultra larga (art. Accesso), eseguendo opportuni lavori di cablaggio che consentano la copertura Internet in ogni ambiente della struttura scolastica, l'impegno all'adozione di un registro elettronico (art. Amministrazione digitale), ormai sufficientemente impiegato da poter essere considerato un servizio "di base"
%	\todo{atrent: quindi più L2 ; - Davide: spostato a L2}
	nella scuola digitale e quella relativa l'introduzione di un servizio di autenticazione unico (art. Identità digitale) che,
%	\todo{atrent: L1 se non addirittura L2 - Davide: spostato a L2}
	una volta impostato, permetterebbe all'utente di accedere con un singolo login a tutte le informazioni che è autorizzato a visionare. Per quanto riguarda i dati raccolti durante l'interazione con il sistema, all'interno del PNSD viene esplicitamente espresso l'impegno a garantire un trattamento sicuro e trasparente delle informazioni, frutto della collaborazione con il Garante della Privacy.
%	\todo{atrent: beh nel caso di un servizio autenticato è dato per scontato che il sistema tenga traccia delle azioni, magari avrebbe senso analizzare cosa viene fatto di quei dati - Davide: aggiunte informazioni sul trattamento svolto sui dati ed eliminata la considerazione, effettivamente un po'ovvia, sul tracciamento dell'utente}.
	
	\item Livello 3 (Education): il livello education è ricco di collegamenti con il PNSD, il quale prevede l'introduzione di ambienti per la didattica digitale (art. Spazi e ambienti per l'apprendimento), l'aumento delle attività laboratoriali (art. Spazi e ambienti per l'apprendimento), la predisposizione di percorsi formativi sul tema del digitale per insegnanti e studenti (artt. Competenze degli studenti, Formazione del personale), l'introduzione di nuovi requisiti pedagogici per gli insegnanti (art. La formazione del personale) e l'adozione di politiche di bring your own device (art. Spazi e ambienti per l'apprendimento).
	
	\item Livello 4 (Transparency):  al livello transparency del modello ad arcobaleno corrisponde la possibilità di pubblicare dati e statistiche di pubblico interesse (art. Amministrazione digitale), che diverrebbero di fatto open data, relativi il sistema nazionale di istruzione e formazione.
	
	\item Livello 5 (Participation): l'unica iniziativa analizzata annoverabile nel livello participation è l'introduzione di nuove opportunità collaborative tra il mondo scolastico e il terriorio (art. Accompagnamento).
	
	\item Livello 6 (Consultation): per quanto riguarda il livello consultation, l'introduzione delle figure dei cosidetti animatori digitali (art. Accompagnamento) permetterebbe di soddisfare il diritto ad essere consultati nel mondo scolastico. Sempre al livello 6, corrispondono l'impegno a raccogliere il feedback degli insegnanti riguardo allo svolgimento delle proprie mansioni (art. La formazione del personale) e l'aggiornamento degli insegnamenti a sfondo tecnologico per la scuola secondaria di primo grado, finalizzato ad incrementare il coinvolgimento degli studenti con format scolastici innovativi (art. Competenze e contenuti).
%	\todo{atrent: mi pareva ci fosse qualcosa sul tema del feedback sul processo da parte di insegnanti e studenti, che starebbe a L6 - Davide: aggiunte le informazioni mancanti}
	
	\item Livello 7 (Democracy): non sono state identificate corrispondenze tra il livello 7 e le proposte presenti nel documento del PNSD.
	
\end{itemize}


\section{Analisi di Code is Law [ATOK=1.0]}\marginpar{1.0}
%\todo{TOEDIT in generale non chiarissimo sul cosa vuoi dire - Davide: aggiunta una spiegazione iniziale sull'approccio scelto per l'analisi di Code is Law}

Per quanto riguarda l'analisi di "Code is Law" di Lawrence Lessig, ho scelto un approccio a due step, che prevede in primis il riassunto dei punti fondamentali colti dalla lettura del testo e, in seguito, l'esposizione delle mie personali considerazioni a riguardo.
Dalla lettura ed analisi dell'articolo proposto emergono dunque alcune osservazioni che è opportuno riassumere e commentare:
\begin{itemize}
	\item La rete e il codice sottostante sono in costante mutazione (es. continui rinnovamenti di aspetto e funzionalità dei social network o aggiornamento dei protocolli che garantiscono la sicurezza online, in costante trasformazione tramite patch e riscritture di codice) %\todo{atrent: serve un esempio - Davide: aggiunti degli esempi concreti}
	
	\item Non è possibile risalire con certezza all'effettivo mittente dei dati che popolano la rete. Anche a fronte dell'eventuale identificazione di uno specifico dispositivo, non è possibile sapere con certezza chi lo stesse utilizzando in un dato momento %\todo{atrent: sicuro? - Davide: riformulato e meno ambiguo
	%atrent: lo trovo ancora criptico... - Davide: ulteriore riformulazione}
	
	\item Il comportamento del codice si riduce, in ultima analisi, a una questione di principi e di etica, entrambi peculiari dei progettisti, programmatori, committenti e finanziatori di un'architettura software
	
	\item La mancata interferenza del governo in un progetto software su larga scala non ne implica l'automatica immunità da problemi di privacy; piuttosto, il ruolo regolatore della politica potrebbe essere rimpiazzato  dalle personali vedute di singoli individui/organizzazioni
\end{itemize}
Personalmente, mi trovo d'accordo con tutte le considerazioni colte dall'esame del testo meno, parzialmente, la seconda. A riguardo trovo piuttosto interessante la crescente tendenza da parte della rete all'autoanalisi: fatto salvo l'uso di tecnologie di anonimizzazione, l'utente medio è costanemente tracciato e il suo comportamento analizzato da algoritmi di sempre crescente efficacia e complessità. Se vent'anni fa, all'epoca della redazione dell'articolo proposto, la rete era una "semplice" intersezione di protocolli complementari, oggi è comune l'analisi massiva dei dati che transitano in Internet \cite{tracking_online_modalità} \cite{studio_princeton_tracking}, sempre più simile a un sistema di elaborazione distribuito, più che un semplice metodo di scambio dati e interconnessione di dispositivi; la forte tendenza alla profilazione degli utenti sta quindi agevolando l'identifcazione dei fruitori medi dei servizi offerti da Internet, sempre più impossibilitati a celare la propria reale identità.
Trovo inoltre di estrema attualità la visione del software come specchio dei principi personali dei propri progettisti. A ulteriore riprova della crescente importanza rivestita dall'etica nel mondo della programmazione, trovo interessante citare la recente pubblicazione, avvenuta nel 2018 ad opera dell'ACM (Association for Computing Machinery), di un vero e proprio codice etico e di condotta personale legato alla scrittura di codice \cite{ACM_Ethics}. %\todo{atrent: non è chiaro il motivo di quest'ultima frase - Davide: eliminata la considerazione su Snowden, non troppo centrata con il resto in effetti}